南極極地變暖程度達全球平均水平3倍之多

近一段時間裡，南極觀測到歷史最高溫度的新聞頻頻出現。然而這次，不僅是南極大範圍地區的觀測——新西蘭科學家一項最新報告指出：在過去30年中，南極更偏遠的極地的變暖程度是全球平均水平的3倍多。研究認為，這一增暖期主要是由自然熱帶氣候變率驅動的，並可能隨著溫室氣體的增加而加劇。相關報告29日發表於英國《自然·氣候變化》雜誌。

2020年以來，南極升溫的話題引起世界廣泛關注：2月7日，世界氣象組織公佈在南極半島阿根廷科考站埃斯佩蘭薩觀測到18.3；在此之前的紀錄，是2015年3月觀測到的17.5；僅兩天后，巴西科學家在南極北端西摩島又測得20.75，再一次刷新了南極大陸氣象有觀測記錄以來的最高值。

科學家認為，南極氣候表現出地球上一些規模最大的區域氣溫趨勢——西南極和南極半島的大部分地區在20世紀後期出現了暖化和冰蓋變薄的現象，並持續至今。但相比之下，位於更偏遠的高緯度大陸內部的南極極地，一直到20世紀80年代都保持寒冷，在那之後才開始大幅變暖。這些趨勢受到自然和人為氣候變化的影響，不過科學家們對每個因素的單獨作用效果，一直未能透徹理解。

鑑於此，新西蘭惠靈頓維多利亞大學研究人員凱勒·克萊姆及其同事通過分析氣象站數據、格點化觀測和氣候模型，考察了南極極地的增溫趨勢。研究團隊發現，增溫主要是由熱帶驅動的。熱帶太平洋西部的溫暖氣候，與太平洋年代際振盪負位相有關，這增加了暖空氣向南極極地的輸送。而南極周圍較強的風，是由南半球環狀模變為正位相導致，這進一步加強了增暖趨勢。研究人員認為，沿南極洲海岸的這些大氣變化是驅動其內陸發生氣候異常的重要機制。

研究團隊表示，目前來看這些增暖趨勢不太可能是自然氣候變化單獨作用的結果，這也體現出人為變暖和大規模熱帶氣候變率對南極氣候的作用。

淨係想知幾時冚球剷